\chapter{Tarefas}
\label{ch:tarefas}

O projecto de LAPR4 desenvolve-se ao longo de 3 semanas de trabalho mais 1
semana dedicada à avaliação final.

O trabalho deve ser desenvolvido dentro do horário de aulas. A organização tipo
das aulas ao longo da semana é a que está representada na Figura
~\ref{fig:horario}. Cada turma terá uma concretização de horário que pode ser
ligeiramente diferente da apresentada na figura. Os blocos a amarelo representam
actividades obrigatórias que serão desenvolvidas com os docentes Gestor,
Supervisor e Revisor. Os outros blocos representam actividades tipicas cuja
execução é fortemente aconselhada nos momentos apresentados.
 
\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{./imagens/horario.png}
  \caption{Padrão de horário semanal de turma/grupo}
    \label{fig:horario}
\end{figure}

É muito importante que todos os alunos estejam conscientes das seguintes recomendações:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Trabalho em grupo}: O projecto de LAPR4 é um trabalho em que toda a turma deve trabalhar de forma cooperativa, com a agravante de estarem todos a trabalhar num projecto que foi concebido por terceiros. Se não dermos atenção aos problemas dos outros estes serão os nossos futuros problemas. A falha de comunicação pode levar a opções com implicações significativas para os restantes elementos da turma. Assim, é importante todos estarem a par dos desenvolvimentos no projecto, até porque a cada semana os alunos devem mudar de área dentro do projecto. 
  \item \textbf{Rigor no horário}: É importante a assiduidade às aulas e ao horário de trabalho. Cada dia de trabalho\textbf{operacional} de LAPR4 deve ter uma duração estimada de 5 horas que corresponde ao horário das aulas. \textbf{Executar trabalho fora deste horário não é considerada uma boa prática (i.e., produzir commits). O ponto anterior não invalida que o aluno possa (deva) usar o tempo fora de horário de aulas para estudar! É aconselhado fazer isso pois a complexidade do projeto assim o exige.} 
  \item \textbf{Qualidade vs Quantidade}: O objectivo de LAPR4 é fomentar competências de qualidade nos alunos ao nível de duas dimensões principais: organização de trabalho e qualidade técnica das soluções. Assim, o que é importante é atingir e demonstrar estas competências dentro dos constrangimentos do projecto (por exemplo, dentro do horário estabelecido). Não interessa implementar funcionalidades em demasia para o tempo disponivel. Interessa implementar, dentro do tempo disponivel, funcionalidades com qualidade técnica e de acordo com os requisitos enunciados. \textbf{Concretamente, espera-se que um aluno desenvolva um caso de uso por semana}. Não interessa que no final não se tenham implementadado todos os requisitos. 
  \item \textbf{Evidências do trabalho}: Com grupos de trabalho da dimensão de uma turma e com todos os intervenientes no processo (os diversos docentes) é importante que cada aluno tenha consciência da necessidade de ter evidências da organização do seu trabalho e do produto do seu trabalho. Na prática, é importantissimo o registo correcto dos issues do Bitbucket e dos commits. Qualquer tarefa deve dar origem a evidências. Por exemplo, uma tarefa de análise no mínimo deve resultar na actualização da documentação técnica do projecto ou em comentários no respectivo issue (a primeira opção é preferivel).
\end{itemize}


\section{Enunciado}

Nesta edição de LAPR4 o enunciado do trabalho será apresentado na sua totalidade
logo na primeira semana de projecto. Na realizadade não existe um documento
especifico de requisitos. Os requisitos estão descritos num capítulo deste
documento e existem como issues no repositório da turma.

Neste contexto, para facilitar a organização do projecto e o seu normal
desenvolvimento, os requisitos já serão transmitidos num formato que facilite a
identificação dos casos de uso assim como a sua contextualização nas 4 áreas:
core, ipc, macros e crm.

Os requisitos serão então distribuidos em quatro áreas:

\begin{itemize}
  \item \textbf{maros}: requisitos que estão directamente relacionados com linguagens ou gramáticas (como por exemplo a linguagem de fórmulas usada no cleansheets).
  \item \textbf{ipc}: requisitos que dizem respeito a comunicação entre instâncias do cleansheets e envolvem programação concorrente.
  \item \textbf{crm}: requisitos relacionados com a implementação de um conjunto de funcionalidades de CRM como extensão ao cleansheets.
  \item \textbf{core}: requisitos que não estão relacionados com funcionalades directamente relacionados com as 3 outras áreas. Normalmente envolvem o mecanismo de extensões do cleansheets ou funcionalidades ``nucleares'' da aplicação.
\end{itemize}

Os requisitos são enunciados em quantidade suficiente para originarem tarefas
para todos os alunos da turma durante as 3 semanas.

Os requisitos são para ser atacados durante as 3 semanas! Não faz sentido atacar
todos os requisitos na semana 1. Por essa razão o planemanto semanal é
importantissimo.

No final de cada semana a equipa deve ter uma versão demonstrável. Uma versão
demonstrável é uma versão que se consegue compilar e executar numa máquina
``terceira'' e que, dentro das possibilidades, devem ter implementadas as
funcionalidades que foram planeadas para essa semana.

\textbf{Cada aluno tem passar por tarefas em 3 áreas diferentes. Dessas 3 áreas duas devem ser macros e ipc}. A única exceção a esta regra são os alunos que apenas estão a fazer o trabalho de EAPLI, ou seja, não estão a fazer a UC de LAPR4. Estes podem escolher tarefas de qualquer área sem restrições.


\section{Primeiro contacto com o Projecto}

Após obter uma cópia (``clone'') local do repositório (i.e., uma cópia no seu
computador) o aluno deve seguir dois passos que são essenciais: ler o conteúdo
do ficheiro readme.txt e consultar a documentação inicial do projecto (i.e., javadoc).

O ficheiro readme.txt deve estar no diretório no qual foi criada a cópia local
do repositório. Este ficheiro explica os passos essenciais para se começar a
trabalhar com o projecto.

Uma dos princípios importantes é que o projecto contém no subdiretório
``scripts'' um conjunto de scripts executáveis que permitem executar as tarefas
automáticas de construção do projecto, como por exemplo, a geração da
documentação ou a construção do ficheiro jar.

A documentação do projecto é baseada em javadoc. Assim, esta é construida a
partir de comentários especiais que se encontram no próprio código. Num projecto
desta natureza (de uma Unidade Curricular muito focalizada no processo de
desenvolvimento de software) é muito importante incluir na documentação técnica
diagramas técnicos (por exemplo, diagramas UML). Sendo assim, é utilizada uma
ferramenta designada PlantUML para esse fim. O ficheiro readme.txt alerta para o
facto da ferramenta PlantUML depender de um software designado Graphviz
\cite{graphviz} que é necessário instalar no computador.

Depois de seguidas as instruções (no ficheiro readme.txt) para gerar a
documentação o aluno deve abrir o ficheiro principal da documentação
(doc/api/index.html). Nele encontrará documentação técnica sobre o projecto que
complementa a documentação contida neste documento.

\vspace{5 mm}
\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{Porque
é que a documentação está em língua Inglesa?} Como o projecto original do
Cleansheets foi desenvolvido com documentação em língua Inglesa optou-se por
manter a utilização da língua Inglesa nos acrescentos que foram feitos para
LAPR4. Assim, os alunos são aconselhados a manter esta opção. Outra razão para 
esta opção é o objectivo de integrar as melhores contribuições dos alunos numa 
futura versão do Cleansheets. Só iremos considerar contribuições de alunos que 
estejam em língua inglesa.
\end{bclogo}

\section{Organização} 

Tal como já foi referido, cada turma é um grupo de trabalho. Para além dos
alunos, o projecto envolve ainda um conjunto de docentes que são atribuidos a
cada turma: 1 docente gestor; 1 docente supervisor; 1 docente revisor; 4
docentes especialistas e 1 docente monitor. A Figura ~\ref{fig:horario} permite
ter uma idea da intervenção dos docentes em diversos momentos e relativas a
diversas actividades.

De seguida apresentam-se em maior detalhe as tarefas que envolvem os diversos
docentes atribuidos ao grupo/turma.

Actividades de contacto: 
\begin{itemize}
  \item \textbf{planeamento semanal (docente ``gestor'')}: O planemanto semanal é executado na aula atribuida ao docente de gestão. Este orientará a turma a planear o trabalho da semana tendo em consideração o trabalho que efectivamente foi concluido na semana anterior (e que foi identificado na semana anterior na sessão de revisão). Esta sessão de planeamento semanal decorre tipicamente num dos primeiros horários de segunda-feira.  
  \item \textbf{organização trabalho diário (docente ``supervisor'')}: De terça a quinta-feira, sempre que possível no primeiro bloco de aulas, o docente supervisor orienta os alunos na sessão de planeamento diário das tarefas. O supervisor ``percorre'' as tarefas de todos os alunos verificando o normal andamento e orientando os alunos caso haja necessidade de correções. Na sexta-feira não existe esta sesão com o docente supervisor. Não quer isto dizer que a turma não a possa fazer. No entanto, o dia de sexta-feira tem um objectivo muito especifico que é o da execução de testes funcionais e garantia que existe uma versão pronta para ser demonstrada na última aula do dia, junto do docente ``revisor''. 
  \item \textbf{revisão produto semanal (docente ``revisor'')}: Na última aula da semana (na sexta-feira) a turma deve fazer uma demonstração da versão preparada na semana. Essa demonstração é feita ao docente ``revisor'' (que é o docente que tem atribuida a última aula da semana com a turma). A turma deve apresentar as funcionalidades (casos de uso) terminadas nessa semana. O docente ``revisor'' assiste à demonstração e compila os resultados da demonstração que serão usados pelo docente ``gestor'' na segunda-feira seguinte na sessão de planeamento semanal. 
  \item \textbf{apoio técnico}: Para além dos 3 tipos de sessões descritos anteriormente, a turma tem sempre um docente ``especialista'' que estará presente numa das salas de aula. Em função dos horários estarão presentes docentes ``especialistas'' das 4 UC do semestre (EAPLI, SCOMP, RCOMP e LPROG). A principal função destes docentes é orientarem técnicamente os alunos nas respectivas áreas. Cada turma (como se pode verificar a seguir) terá um grupo de 4 docentes ``especialistas'' que serão responsáveis pela avaliação da qualidade técnica do trabalho.    
\end{itemize}

Actividades sem contacto (pode haver contacto com o docente após a sua avaliação): 
\begin{itemize}
  \item \textbf{avaliação da qualidade técnica do trabalho (docentes ``especialistas'')}: Cada turma tem atribuida uma equipa de 4 docentes ``especialistas'' que são responsáveis pela avaliação da qualidade técnica do produto submetido em cada semana. Estes docentes avaliam o produto submetido na semana anterior pela turma. A avaliação é transmitida à turma até quarta-feira da semana seguinte.
  \item \textbf{avaliação da organização do trabalho (docente ``monitor'')}: Cada turma tem atribuido um docente ``monitor''. Este docente é responsável pela avaliação da organização do trabalho de cada aluno. Essa avaliação é baseada nas evidências da organização do trabalho do aluno que se encontram no Bitbucket (tanto ao nével dos issues como dos commits executados pelo aluno). A avaliação é transmitida ao aluno até quarta-feira da semana seguinte.
\end{itemize}

\section{Documentação Técnica - Javadoc}

O projeto de LAPR4 não obriga à produção de um relatório formal. No entanto, é
muito importante a geração de documentação técnica. Essa documentação técnica
deve ser integrada no javadoc da aplicação.

Como já foi referido, o javadoc do projeto integra diagramas técnicos feitos
usando a ferramenta plantuml.

Sugere-se que os alunos estudem a versão base da documentação técnica. Para tal
devem abrir um terminal/consola e colocarem-se no diretório ``scrips''. De
seguida executar: \newline
 \textbf{makeuml.sh}  ou  \textbf{makeuml.bat}\newline \textbf{makedoc.sh}  ou
 \textbf{makedoc.bat}\newline
De seguida pode-se abrir o ficheiro doc/api/index.html usando um browser. Este
ficheiro é o ponto de entrada da documentação javadoc. A Figura
~\ref{fig:javadoc1} ilustra o aspecto desta página.

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./imagens/javadoc1.png}
  \caption{Página principal da documentação javadoc do Cleansheets}
    \label{fig:javadoc1}
\end{figure}

Esta página é gerada a partir do ficheiro javadoc-overview.html (do diretório
doc). O resultado do javadoc é sempre colocado na pasta doc/api. Esta pasta pode
ser apagada pois ela é gerada pelo comando makedoc. Se abrirmos o ficheiro
javadoc-overview.html com um editor de texto podemos ver que este contem em
comentários html especificações de diagramas técnicos plantuml. Estes
comentários especiais são processados quando se executa o comando makeuml. O
resultado do seu processamento é a geração de imagens correspondentes aos
diagramas. 

O Plantuml podel ser integrado em várias ferramentas, como o Javabeans e o
Eclipse.

\vspace{5 mm}
\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{Site plantuml para geração de diagramas}
\textbf{http://www.plantuml.com/plantuml/}\newline
É possível testar facilmente um diagrama especificado em plantuml. Para tal basta abrir a página indicada acima e copiar o texto da especificação. O resultado da submissão desse texto será uma imagem correspondente ao diagrama.
\end{bclogo}

\subsection{Documentação dos casos de uso/user stories} 

O trabalho desenvolvido por cada aluno tem por base os requisitos que estão
divididos em casos de uso (ou user stories). Todo o trabalho desenvolvido pelo
aluno no âmbito de uma caso de uso deve ficar registado numa secção especial do
javadoc.\newline 

Para agilizar o processo de criação e edição de documentação
técnica optou-se por usar packages especiais em que apenas temos documentação
técnica (não temos código). Assim, a documentação dos casos de uso deve estar
sempre em subpackages de \textbf{csheets.userstories}. \newline 

A Figura ~\ref{fig:javadoc2} ilustra como estas packages aparecem integradas no
javadoc. Na figura podemos observar um link para a documentação do caso de uso
``US001: setup commentable cells''. \newline

A Figura ~\ref{fig:javadoc3} mostra o aspecto da página de documentação do caso
de uso anterior. Note-se a possibilidade de integrar diagramas na documentação
(usando plantuml). A ``fonte'' javadoc para esta página pode ser encontrada em:
\textbf{src/csheets/userstories/us001/package-info.java}.
 
\vspace{5 mm}
\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{Página de documentação de caso de uso}
A documentação de casos de uso deve estar dividida em secções correspondentes às tarefas do caso de uso: analysis, design, coding, unit tests e functional tests.\newline
(tal como ilustrado na Figura ~\ref{fig:javadoc3})
\end{bclogo}

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{./imagens/javadoc2.png}
  \caption{Packages de documentação de casos de uso}
    \label{fig:javadoc2}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{./imagens/javadoc3.png}
  \caption{Documentação técnica do caso de uso 001}
    \label{fig:javadoc3}
\end{figure}

\section{Planeamento Semanal}

O ciclo de trabalho de cada equipa (i.e., grupo) desenvolve-se de acordo com os
milestones/sprints que são semanais.

No inicio de cada semana, a turma deverá efectuar o planeamento do trabalho da
semana. A sessão de planeamento é orientada pelo docente de gestão.
Resulta da sessão de planeamento o conjunto de tarefas que se preveêm realizar na
semana.

Um aspecto prático muito importante é a necessidade de actualizar os issues do Bitbucket com o resultado da sessão de planeamento. 

\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe,
ombre=true]{IMPORTANTE: Turmas cuja sessão de planeamento não é a primeira aula
da semana} Por razões relacionadas com os recursos disponíveis não é possível
garantir que todas as turmas têm a sessão de planemento semanal na primeira aula
da semana. Nestes casos, o que a turma deve fazer na
primeira aula é utilizá-la de forma útil. Por exemplo, completando tarefas
incompletas da semana anterior (que foram detectadas na sessão de demonstração)
ou estudando problemas que se preveêm sejam necessários abordar nessa semana.
\end{bclogo}


\subsection{Issues no Bitbucket para as User Stories/Use Cases}


\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe,
ombre=true]{IMPORTANTE: Utilização dos Issues do Bitbucket} Os issues do Bitbucket serão utilizados no projecto de LAPR4 num formato muito 
particular que se adequa ao funcionamento da UC. Não se advoga que esta utilização é a mais adequada para outros contextos nem se deve fazer
alguma associação entre esta utilização dos issues e a adoção de ``SCRUM''. Esta forma de organização é uma forma de organização possível
para equipas grandes (20 a 30 elementos) integradas em projectos que usam abordagens de gestão ágeis e a ferramenta base de gestão de issues
do Bitbucket.
\end{bclogo}

\vspace{5 mm}

A utilização dos issues do Bitbucket deve seguir um conjunto de regras adequado à organização do projecto de LAPR4. O registos dos issues serão
feitos a 2 níveis, tal como apresentado na seguinte tabela.

		\begin{center}
		\begin{tabular}{ll}
		\hline \textbf{tipo de issue} 
		 & \textbf{descrição} \\ 
		\hline 
		 User Story &  Cada requisito identificado deve dar origem a um issue. \\
		            &  Para efeitos de simplificação vamos considerar ``user story'' e\\
		            & ``use case'' como sinónimos. Cada um destes issues representa\\
		            & um requisito funcional (ou não funcional) que o sistema deve suportar.\\
		            & Para cada requisito são criados vários issues do tipo Task. Os issues\\
		            & do tipo Task é que correspondem a actividades de desenvolvimento\\
		            & necessárias à implementação do requisito. \\
		            & O nome a dar ao issue da user story deve seguir o padrão:\\
		            & \textbf{USnnn}, em que nnn é o número da user story (Ex: US001, US002, \ldots)\\
		            & \textbf{Estes issues já estão criados no repositório}. \\
		\hline 
		 Task & As Tasks são tarefas de desenvolvimento associadas a uma User Story. \\
		      & Tipicamente cada user story vai necessitar das seguintes tarefas:\\
		      & analysis (a); design (d); coding (c); unit tests (u); functional tests (f).\\
		      & Cada uma destas tarefas é registada no Bitbucket como um issue.\\
		      & O nome a dar ao issue da tarefa deve seguir o padrão:\\
		      & \textbf{Snnnt}, em que nnn é o número da user story e t é a letra que\\
		      & correspodente à tarefa (Ex: S001a, S001d, \ldots)\\
		      & \textbf{Estes issues são criados pelo aluno que fica responsável pela respectiva user story}. \\
		\hline 
		\end{tabular}
		\end{center}  

Vamos exemplificar este conjunto de regras com um caso. Imaginemos os seguintes
requisitos relativos ao suporte de comentários em células:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Req1}- Setup extension for commentable cells. The user should be able to activate and 
deactivate comments on cells. When activated, a sidebar for the comments should appear.
The sidebar should be composed of a simple textbox to display and edit a comment. At
the moment no real comment should be saved.
	\item \textbf{Req2}- The user should be able to enter a comment in the sidebar when a cell is selected 
and that text should be "saved" as an extension to the cell. Each cell can have its own comment. 
When a cell is selected, if it has a comment, the text should be displayed in the sidebar.
Comments should be serialized when the worksheet is saved.
	\item \textbf{Req3}- Each cell that has a comment should be decorated with a red "+" character. 	   
\end{itemize}

Neste caso temos 3 requisitos. Cada um dos requisitos deve dar origem a um issue do tipo ``User Story'' no Bitbucket.

Assim, de acordo com as regras a utilizar em LAPR4 vão existir já 3 issues
relativos a 3 user stories. Esses 3 issues têm os seguinte nomes.

\begin{itemize}
  \item \textbf{US001: setup commentable cells}
	\item \textbf{US002: save comments of cells}
	\item \textbf{US003: decorate cells with comments}
\end{itemize}

Das reuniões de planeamento pode resultar a necessidade de actualizar os issues
relativos às user stories, nomeadamente o aluno que ficará reposnsável.
Seguem-se algumas notas que devem ser tidas em consideração na actualização dos issues das user stories:

\begin{itemize}
  \item Campo \textbf{Kind}: Quase sempre neste campo devemos preencher com a opção ``enhancement'' pois estamos
  a fazer melhorias à aplicação cleansheets.
  \item Campo \textbf{Priority}: Devemos preencher este campo com a prioridade que ficou definida na sessão de planeamento para a tarefa.
  \item Campo \textbf{Component}: Este campo já deve estar preenchido com a área funcional. Não necessita de ser actualizado.
  \item Campos \textbf{Milestone} e \textbf{Version}: Devemos preencher sempre estes 2 campos com a mesma opção. Esta deve indicar a semana na qual planeamos ter o requisito pronto. Para casos de uso não planeados o valor do campo deve ser ``not planned''.  
  \item Campo \textbf{Assignee}: Se o caso de uso foi atribuida a uma pessoa, devemos selecionar essa pessoa (aluno) neste campo. Inicialmente não existe nenhum valor atribuido a este campo.
\end{itemize} 

\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe,
ombre=true]{IMPORTANTE: Utilização dos Issues do Bitbucket} Para além das
considerações anteriores relativamente ao registo de issues, os alunos devem
seguir as recomendações especificas dos docentes de gestão relativamente a estas
actividades.
\end{bclogo}

\vspace{5 mm}

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{./imagens/2014_create_issue_us1.png}
  \caption{Criação de um issue relativo a uma user story/use case}
    \label{fig:2014_create_issue_us1}
\end{figure}

Tal como foi referido anteriormente, a realização da cada user story (use case)
é feita através de um conjunto de tarefas. Na secção seguinte exemplifica-se o
registo de issues para essas tarefas.

\subsection{Criação de Issues no Bitbucket para as Tarefas}

No âmbito do projecto de LAPR4 espera-se que a realização de cada user story
(use case) envolva um conjunto de tarefas. Estas tarefas devem ser preocupações
fundamentais do engenheiro informático na sua actividade. São elas:
\begin{itemize}
  \item \textbf{(a)Analysis}: Estudar/Analisar o problema de forma a percebe-lo. As evidências desta tarefa podem ser simples textos a descrever o problema ou diagramas a ilustrar o conhecimento do problema. Esses diagramas não devem ser já propostas de solução.  
  \item \textbf{(d)Design}: Depois de perceber o problema o aluno deve propor uma solução concreta para este usando as melhores práticas, técnicas e ferramentas disponíveis. As evidências desta tarefa devem ser diagramas técnicos ilustando o ``design'' da solução. Os diagramas podem ser complementados com texto explicativo. Uma vez que no caso do Cleansheets já temos a arquitectura da aplicação definida o ``design'' consistirá essencialmente (mas não só) em diagramas de ``use case realizations'' (diagramas de sequência).  
  \item \textbf{(c)Coding}: Esta tarefa consiste na implementação da solução especificada na tarefa anterior. Envolve a produção de código mas também pode envolver outros artefactos, como por exemplo, ficheiros de configuração, especificações de gramáticas, etc. 
  \item \textbf{(u)Unit Tests}: Produção de código de testes unitários às classes desenvolvidas.
  \item \textbf{(f)Functional Tests}: Em termos temporais esta será a última tarefa a ser executada, embora a sua especificação deve ser elaborada muito cedo, logo na fase de planeamento e na tarefa de análise. Basicamente consiste em testar as funcionalidades da user story, executando a aplicação e testanto. No contexto do projecto, as evidências desta tarefa podem-se resumir a um pequeno guião de teste e aos resultados obtidos. 
\end{itemize}

Temos, então, que cada user story (use case) deve originar estas 5 tarefas que
devem ser registadas nos issues do Bitbucket de acordo com as indicações
anteriores. \textbf{O aluno que ficou com o caso de uso é responsável por criar os issues das tarefas no Bitbucket}.

No caso do exemplo da ``US001: setup commentable cells'' vamos então registar 5
novos issues correspondes às tarefas da sua realização. Os seus nomes serão:
\begin{itemize}
  \item \textbf{S001a: setup commentable cells - Analysis}
  \item \textbf{S001d: setup commentable cells - Design}
  \item \textbf{S001c: setup commentable cells - Coding}
  \item \textbf{S001u: setup commentable cells - Unit Tests}
  \item \textbf{S001f: setup commentable cells - Functional Tests}
\end{itemize}

A Figura ~\ref{fig:2014_s001_analysis} apresenta o exemplo da criação do issue relativo à tarefa de análise para a user story 001.

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./imagens/2014_s001_analysis.png}
  \caption{Criação do issue relativo à tarefa de análise da user story 001}
    \label{fig:2014_s001_analysis}
\end{figure} 

\vspace{5 mm}
No contexto do projecto de LAPR4, tal como já foi referido, estas são as tarefas
tipicas que se esperam sejam necessárias para o desenvolvimento das user
stories. No entanto, faz parte da sessão de planeamento a determinação dessas
tarefas. Assim, admite-se que possam haver exceções a esta ``regra'', mas essas
exceções devem ser discutidas e decididas na sessão de planeamento. Para além
disso a sessão de planeamento deve também determinar a previsão de tempo e
recursos necessários para cada tarefa. A Figura ~\ref{fig:horario} sugere um
planeamento tipico relativo às tarefas e à sua distribuição ao longo da semana.
\textbf{Tipicamente cada aluno será responsável por uma user story na semana e,
portanto, deverá ter um planemanto de actividades similar à que é apresentada na
Figura ~\ref{fig:horario}}. 

\vspace{5 mm}

O facto de a Figura ~\ref{fig:horario} sugerir dias especificos para as tarefas
não significa que as tarefas iniciem e terminem sempre em dias ``certos''. A
figura apenas indica o dia tipico para iniciar cada tarefa e qual deve ser a
preocupação ``principal'' do dia (segundo um planeamento tipico). Por exemplo,
ao iniciarmos a análise à segunda-feira não significa que esta fique completa
nesse dia e nunca mais haja análise. Apenas indica que esse dia é tipicamente
dedicado à analise e que, portanto, a produção de artefactos de análise será
mais importante nessa altura. Mas, como é natural, a análise e o pensar (e
repensar) o problema pode continuar nos dias seguintes. O mesmo pode ser válido
para outras tarefas.

\vspace{5 mm}
Exemplos de exceções ao planeamento típico da Figura ~\ref{fig:horario} são user
stories complexas que podem necessitar de mais do que uma semana. Podem, por
exemplo, tentar dividir essa user story em duas. Outra exceção pode ser o
contrário: uma user story que não necessita da semana toda para a sua
realização. Nesse caso o aluno pode, por exemplo, ficar com a responsabilidade
de trabalhar em 2 user stories ``menores'' na semana. Mais uma vez, a resolução
dessas situações é objecto da sessão de planeamento. Situações que só sejam
detectadas ao longo da semana podem ser analisadas na reunião diária.

\subsection{Utilização de issues}

Um dos aspectos mais importantes de um issue é o seu número. Na
ilustração da Figura ~\ref{fig:issue6} o issue tem o número \#1. O número do
issue deve ser utilizado sempre que efectuamos um commit pois vai permitir
relacionar os commits do repositório com o issue (ou issues) aos quais o commit
se refere (ver próxima secção). 

Para além disse, devemos ainda efectuar comentários no issue (através do
Bitbucket) descrevendo eventos ou opções significativas relativas ao issue que
são importantes e devem ficar registadas no histórico do issue. Para tal usamos
a opção de adicionar um comentário ao issue.

Outra informação importante sobre um issue é o seu estado. O Bitbucket suporta
diversos estados relativamente ao ciclo de vida de um issue. Para o caso do
projecto de LAPR4 podemos simplicar e resumir apenas a utilização aos seguintes
estados:
\begin{itemize} 
	\item new: é o estado de um issue logo após a sua criação.
	\item open: é o estado em que deve estar um issue quando estamos a trabalhar
	sobre ele.
	\item resolved (closed): é o estado de um issue quando o damos por terminado.
\end{itemize} 

De notar que podemos alterar o estados dos issues de 2 formas:
\begin{itemize} 
	\item Bitbucket: utilizando a opção ``Wokflow'' disponível no Bitbucket ou
	ainda usando a opção ``Edit''
	\item Commits: sempre que fazemos um commit podemos alterar o estado do
	issue se usarmos uma sintaxe especial na nossa mensagem de commit (ver
	secção seguinte)
\end{itemize} 

Outro aspecto importante do issue é a pessoa à qual está atribuido o issue.
Quando criamos um issue devemos atribui-lo a um utilizador e, mais tarde, se for
necessário, afectá-lo a outro utilizador. Isto pode ser feito através da opção
``Edit''.

\begin{figure}[h!]   
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/issue6.png}
  \caption{Acesso aos issues de um repositório}
      \label{fig:issue6}
\end{figure}

\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe,
ombre=true]{Deve-se fechar todos os issues antes de submeter o trabalho de
uma semana?} A resposta ideal seria afirmativa. No entanto isso pode
não acontecer. Por exemplo, uma das tarefas pode não ter ficado completa mas o
projecto de LAPR4 exige que todas as semanas se faça a submissão do projecto.
Nessa situação o issue deve ficar aberto. 
\end{bclogo}

\subsection{Consulta de Issues}

As regras descritas na secção anterior facilitam a consulta dos issues do
projecto utilizando os filtros disponíveis na página dos issues do Bitbucket. A
Figura ~\ref{fig:2014_issues_1_v2} ilustra a página do Bitbucket que permite
consultar os issues. Como se pode verificar, é bastante vulgar termos um número
significativo de issues que torna dificil a sua consulta. Para ultrapassar esta
situação podemos usar os filtros que a página nos disponibiliza.
A opção ``Advanced Search'' permite especificar um conjunto de filtros sobre os
atributos dos issues. Por exemplo, podemos indicar que apenas desejamos ver
issues atribuidos a um determinado utilizador, que estejam num determinado
estado e cujo titulo contenha um certos caracteres. 
 

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/2014_issues_1_v2.png}
  \caption{Página de issues no Bitbucket}
    \label{fig:2014_issues_1_v2}
\end{figure} 

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/2014_issues_2_v2.png}
  \caption{Filtrar os issues para ver apenas a user story 001}
    \label{fig:2014_issues_2_v2}
\end{figure} 

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/2014_issues_3_v2.png}
  \caption{Filtrar os issues para ver apenas o caso de uso 001 e as respectivas tarefas}
    \label{fig:2014_issues_3_v2}
\end{figure} 


\section{Ciclo Diário}

É importante que os alunos integrem com uma frequência adequada o trabalho que
realizam na sua cópia local do repositório com o repositório central do Bitbucket.
Admitindo a organização proposta neste manual, cada dia será orientado a uma
tarefa em particular. Assim sendo, é natural esperar que a tarefa se conclua num
dia ou, pelo menos, haja um incremento significativo num dia. Um incremento
significativo de trabalho deve ficar registado com um commit. 

\textbf{Idealmente, o trabalho desenvolvido num dia (um ou mais commits) deveria ser
integrado no repositório central do bitbucket}.  

A organização de LAPR4 inclui as reuniões diárias com o supervisor da
turma/grupo. A integração sugerida anteriormente deve ser efectuada antes dessa
reunião diária. Para os grupos que têm a reunião logo na primeira hora de aula
do dia a integração deve ser feita na véspera. Os grupos que têm a reunião
depois da primeira hora podem aproveitar essa primeira hora para fazeram todos a
integração do trabalho. Existe uma sessão neste capítulo que explica o processo
de integração.

Na reunião diária o docente supervisor irá percorrer todos os casos de uso (e
tarefas) a decorrer e verificar o progresso do trabalho. \textbf{Para facilitar a
reunião sugere-se que a análise do progresso seja feita por grupos
correspondentes às áreas funcionais}. Possiveis dificuldades devem ser
identificadas pelo supervisor ou a ele transmitidas de forma a que se possam
encontrar soluções para os problemas e nenhum aluno fique bloqueado.

Os alunos devem ter em atenção que o último dia da semana terá um ciclo
ligeiramente diferente, uma vez que é necessário prever tempo para a tarefa de
execução de testes funcionais e preparação da versão a submeter e a demonstrar.

De seguida apresentam-se os cuidados principais que se devem ter em conta nas
tarefas da semana.

\subsection{Efectuar Commits}

Existem várias tarefas que o aluno poderá necessitar de efectuar no âmbito do
seu trabalho. Nem todas as tarefas refletem obrigatoriamente alterações ao
repositório. No entanto, todas as tarefas devem ficar registadas nos issues do
Bitbucket. Por exemplo, se o aluno necessitar de pesquisar, estudar e
seleccionar uma biblioteca para usar no projecto isso poderá ficar registado,
numa primeira fase, como um comentário no issue (por exemplo, indicando que irá
pesquisar e estudar uma solução para um determinado problema) e num momento
posterior poderá ficar registado num commit em que se adiciona um ``jar'' ao
projecto relativo à biblioteca seleccionada para resolver o problema. A
descrição da justificação para a utilização da biblioteca deve ficar ainda na
documentação técnica do projecto (javadoc).

Em principio os commits devem sempre resultar em incrementos significativos ao
projecto. A palavra ``significativos'' tem por objectivo excluir commits que,
por exemplo, apenas acrescentam algumas linhas ao projecto, mas essas linhas não
acrescentam nenhuma unidade ao projecto. Por exemplo, não acrescentam uma classe
ou um método. Em particular devemos evitar usar o commit como um simples
``save'' regular. Um sinal que indicia um commit duvidoso é quando temos
dificuldade em escrever a frase que descreve o commit.

Tal como se referiu anteriormente é possível associar os commits aos issues do
Bitbucket usando para isso uma sintaxe especial no texto da mensagem do commit.

Para associarmos um commit a um issue devemos incluir um par command-issue em
qualquer parte da mensagem de commit. O par command-issue tem o seguinte
formato: <command> <issue id>

Podemos fazer a associação a um ou vários issues. O <issue id> pode ter os
seguintes formatos:
\begin{itemize} 
	\item \#4711
	\item issue \#4711
	\item bug \#4711
	\item ticket \#4711	 
\end{itemize} 

É muito importante incluir sempre o sinal \# para garantirmos que o Bitbucket
consegue associar o commit ao issue.

Cada acção suporta diversas palavras chave para o <command>. A tabela seguinte
ilustra os comandos mais comuns e como podem ser especificados no texto da
mensagem de commit:

		\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc}
		\hline \textbf{acção} 
		 & \textbf{command}  & \textbf{exemplo} \\ 
		\hline 
		 ligar um commit a um issue & addresses & re bug \#55 \\
		 (sem alterar o estado do issue) & re  & see \#34 and \#456  \\
		  & references  & \\
		  & ref  & \\
	      & refs  & \\
		  & see & \\
		\hline 
		 fechar/resolver um issue & close &
		 close \#845 \\
		 & closed & fix bug \#89 \\
		 & closes & fixes issue \#746 \\
		 & closing & resolving \#3117 \\
		 & fix &  \\
		 & fixed &  \\
		 & fixes &  \\
		 & resolve &  \\
		 & resolves &  \\
		 & resolved &  \\
		 & resolving &  \\
		\hline
		reabrir um issue & reopen & reopen \#546 \\
		 & reopens & reopening \#78 \\
		 & reopening &  \\
		\hline
		\end{tabular}
		\end{center}

\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{Deve ser
possível perceber o commit pela leitura da primeira linha!} Um commit pode ter
associada uma descrição de várias linhas de texto. No entanto, é importantissimo
que na primeira linha de texto se consiga perceber o que faz o commit. Assim, a
primeira linha do commit deve ter uma breve descrição do que faz o commit e com
qual issue se relaciona (Ex: método xpto para gerar pdf ref \#123). Detalhes
sobre o commit devem ser acrescentados nas outras linhas.
\end{bclogo}

\subsection{Integração de repositórios}

Os alunos devem ter o cuidado de integrar o trabalho dos diversos elementos do
grupo com uma frequência adequada. \textbf{Devem fazê-lo uma vez por dia ou então, por
exemplo, sempre que tenham um ``commit significativo''}. Desta forma minimizam-se
os problemas que podem surgir quando se integra apenas, por exemplo, no final da
semana de forma a se submeter a versão semanal.\newline

Basicamente cada aluno, após ter efectuado o commit no seu repositório local
deve fazer um ``pull'' sobre o repositório central do bitbucket para verificar
se está a trabalhar sobre a ``última'' versão central. Caso isso aconteça o
``pull'' não resulta em nenhuma alteração local e o aluno pode efectuar o
``push'' das suas alterações locais para o repositório central do Bitbucket.
Caso isso não aconteça, do ``pull'' vai resultar a necessidade de efectuar
``merge'' das alterações locais com as remotas. Algumas são feitas
automaticamente mas outras requerem a intervenção do utilizador. 

\textbf{Após finalizado o ``merge'' deve garantir-se que:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{o código compila;}
  \item \textbf{todos os testes unitários passam;}
  \item \textbf{a aplicação executa (ex: através de um pequeno teste funcional manual)};
\end{itemize}
\textbf{Só depois se deve fazer o ``commit'' do resultado e o ``push'' para o respositório central do Bitbucket.}\newline

O ideal é que haja alguma sincronização entre os diversos elementos do grupo
para efectuarem a integração. Idealmente, os elementos do grupo devem fazer
estes passos de forma sequencial.\newline

Após \textbf{todos} terem feito estas operações o repositório central estará com uma versão
integrada do trabalho dos alunos. \textbf{Todos os alunos devem agora fazer o ``pull''
para obterem todos no seu repositório local a versão que acabaram de integrar}.\newline

Idealmente, \textbf{a integração deve ser efectada no final de cada dia de
trabalho}. Assim, todos os alunos terão sempre a última versão (integrada) no
seu repositório local para trabalharem no dia seguinte.


\subsection{Tarefa: Analysis}

O planeamento padrão indica que esta tarefa se inicia à segunda-feira. Esta
tarefa deve ser registada num issue pelo aluno que ficou responsável pelo caso
de uso. Por exemplo, se o aluno ficou responsável por desenvolver o caso de uso
``US001: setup commentable cells'' então ele deve criar o issue ``\textbf{S001a: setup
commentable cells - Analysis}''.

A Figura ~\ref{fig:s001a} ilustra os dados que devem ser introduzidos na criação
de um issue para uma tarefa. O campo kind deve ficar com o valor task. Os outros
campos que caracterizam a tarefa devem ser registados de acordo com as
caracteristicas do caso de uso.

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./imagens/s001a.png}
  \caption{Issue relativo à tarefa de análise do caso de uso 001}
    \label{fig:s001a}
\end{figure} 
 
Uma vez definido o issue para a tarefa de análise interessa registar
evidências dessa mesma tarefa que fiquem automáticamente associadas a esse
issue. As evidências podem ser de formatos diversos (texto, diagramas, etc.).\newline

Por exemplo, no caso do US001, tal como se pode ver na Figura
~\ref{fig:javadoc3}, as evidências são apenas dois parágrafos de texto
descrevendo a análise efectuada ao problema. Assim, neste caso, bastaria existir
um commit que acrescentasse esse texto na secção respectiva do javadoc.

\subsection{Tarefa: Design}

O planeamento padrão indica que esta tarefa se inicia à terça-feira. A tarefa de
design (i.e., conceção) consiste na especificação de uma proposta de solução
para o problema. Esta especificação deve ser suficientemente clara para poder
guiar a codificação (i.e., implementação.). Mais uma vez, existem diversos
formatos possíveis. No entanto, é bastante provável que na maior parte das
situações o indicado sejam diagramas quer permitam ilustrar como é que os
objectos (instâncias de classes) que suportam a solução vão colaborar no sentido
de resolver o ``problema''. Pode também ser útil a utilização de diagramas de
classes para ilustrar as associações/relações entre as mesmas. Mais uma vez,
para certos casos outros diagramas podem ser utilizados. Pode ainda ser útil
complementar os diagramas com texto descritivo.\newline

Na Figura ~\ref{fig:javadoc4} podemos observar as evidências desta tarefa que
foram registadas na secção de \textbf{design} da documentação técnica para o
exemplo do caso de uso 001. Podemos observar que inclui um diagrama de sequência
que ilustra a realização do caso de uso.
 
\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.9\textwidth]{./imagens/javadoc4.png}
  \caption{Secção design da documentação técnica do caso de uso 001}
    \label{fig:javadoc4}
\end{figure} 

\subsection{Tarefa: Coding}

O planeamento padrão indica que esta tarefa se inicia à quarta-feira. Esta
tarefa consiste na implementação da solução especificada no design. As
evidências desta tarefa serão o conjunto de artefactos necessários (classes
java, ficheiros de configuração, ficheiros de especificação de gramáticas, etc.)
à implementação do caso de uso. No essencial o código fica automáticamente
documentado no javadoc. Assim, as evidências desta tarefa serão commits desses
artefactos.\newline

Sugere-se ainda que se actualize a página da documentação técnica do caso de uso
com links para as packages que contêm código de implementação do caso de uso. Na
Figura ~\ref{fig:javadoc4} podemos observar a inclusão de 2 links para os
packages relativos à implementação do caso de uso 001.
 
\subsection{Tarefa: Unit Tests}

O planeamento padrão indica que esta tarefa se inicia à quinta-feira.\newline

No contexto do projeto os alunos devem incorporar 2 tipos de testes no seu
desenvolvimento: testes unitários (com o junit) e testes funcionais.\newline

Os testes unitários correspondem a testes automáticos que podem ser realizados
sobre as classes desenvolvidas. Como os testes unitários são código a sua
documentação fica autoáticamente integrada no javadoc. Assim, sugere-se apenas
que se inclua na página de documentação técnica do caso de uso links para os
packages respectivos (onde se encontram as classes dos testes unitários). A
Figura ~\ref{fig:javadoc5} ilustra essa situação para o caso de uso 001.

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.9\textwidth]{./imagens/javadoc5.png}
  \caption{Documentação técnica de testes unitários e funcionais para o caso de uso 001}
    \label{fig:javadoc5}
\end{figure}  

\subsection{Tarefa: Functional Tests}

O planeamento padrão indica que esta tarefa se desenvolve à sexta-feira.\newline

Os testes funcionais consistem basicamente em testes interactivos à
funcionalidade do caso de uso sendo baseados na descrição do respectivo caso de
uso. Basicamente devem ser executados quando as tarefas anteriores terminaram.\newline

Idealmente as tarefas anteriores devem terminar na quinta-feira. A sexta-feira
deve ser dedicada à execução dos testes funcionais. Estes testes funcionais
precedem o fecho da versão final da semana que será usada na sessão de
demonstraação/revisão (com o docente revisor). \textbf{Se forem identificados problemas
estes devem ser registados num comentário no issue relativo a esta tarefa}.\newline

Os problemas detectados podem ser de fácil correção e, nesse caso, podem ainda
ser corrigidos a tempo de uma versão corrigida ser incluida na versão de
demonstração. \textbf{Caso não seja possível, essa informação deve ser passada ao
docente revisor na demonstração e obrigatóriamente registada no issue de
acompanhamento dessa semana}.\newline

A Figura ~\ref{fig:javadoc5} ilustra, como exemplo, a descrição técnica dos
testes funcionais para o caso de uso 001.\newline

\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{Os testes funcionais da sexta-feira são testes funcionais de 
integração} Os testes funcionais de sexta-feira são de integração do trabalho de todos os alunos e visam preparar a versão dessa semana. Para além destes, \textbf{os alunos devem efectuar testes funcionais ao seu código DIÁRIAMENTE, 
nomeadamente antes de fazerem push para o repositório central}. Deve-se evitar a todo o custo a colocação de código que não compila ou que não executa no repositório central do Bitbucket. 
\end{bclogo}

\section{Submissão e Demonstração/Revisão} 


\subsection{Submissões}

\subsubsection{Tags para marcar as versões finais de cada semana}

No final de cada semana o grupo deve preparar e submeter no
site do moodle do ISEP a versão correspondente ao ``milestone'' dessa semana.\newline

Esta submissão é muito importante pois é sobre esta versão que o júri de
docentes de LAPR4 fará a avaliação correspondente aos requisitos implementados e
à qualidade técnica da solução. \textbf{Assim, essa submissão deve preceder a sessão de
demonstração/revisão de sexta-feira}.\newline

Para a submissão da semana o grupo deve ter colocado o projecto num ``estado''
estável (isto é, o projeto compila e executa -\textbf{usando os scripts}- e os
requisitos foram testados).\newline 

Após garantir isso e ter no Bitbucket um commit que corresponde a esse estado o
grupo deverá criar uma ``tag'' para marcar essa versão/milestone. O nome da tag
deverá corresponder aos nomes que foram dados aos milestones no Bitbucket:
week1, week2, week3.\newline

A geração de tags é muito simples em qualquer ferramenta que estejamos a usar.
Basicamente existirá uma opção designada ``tag'' que pedirá o nome da tag a
criar. Poderá ainda pedir para seleccionar o ``changeset'' para o qual queremos
associar a tag. Por omissão deve sugerir o último commit/changeset. Devemos
confirmar e de seguida fazer o push para o Bitbucket de forma a ficar registada
a nossa tag (apenas um aluno necessita de fazer este passo).\newline

Depois de efectuar o passo anterior, para a submissão no moodle do ISEP, deve-se
ir ao Bitbucket, à opção ``Downloads'', e seleccionar o separador ``Tags''. O
Bitbucket irá apresentar todas as tags existentes e, para cada linha, terá links
para descarregar o estado do repositório para essa versão em diversos formatos.
Para a submissão no moodle deve-se utilizar o formato ``zip'' e \textbf{não
devemos alterar o nome do ficheiro}.

\subsubsection{Submissão no moodle do ficheiro zip com a versão/tag da semana}

As submissões oficiais do trabalho devem ser efectuadas no final de cada semana
num link do moodle a anunciar.\newline

O objectivo é que o grupo tenha conseguido integrar todo o trabalho (mesmo que
hajam requisitos que não estejam completos). Devem ter em atenção que essa
entrega deve ter sido marcada no repositório através de uma ``tag'' (tal como
descrito na secção anterior)

\vspace{5 mm}
\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe,
ombre=true]{IMPORTANTE: Confirmar o funcionamento dos scripts antes da
submissão!} Uma tarefa de extrema importância é a verificação que todos os
scripts estão a funcionar antes de submeter o projecto. Os scripts serão
usados nas avaliações para efectuar todas as tarefas: construção do
executável; construção da documentação; execução de testes unitários;
execução da aplicação, etc. No caso de existirem instruções especificas para a
execução dos scripts estas devem ser descritas no ficheiro readme.txt.
\end{bclogo}

\vspace{5 mm}
\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe,
ombre=true]{IMPORTANTE: É a versão integrada e com tag que deverá ser usada na sessão de revisão}
\end{bclogo}

\subsection{Demonstração/Revisão}

A sessão de demonstração realiza-se no final de sexta-feira.\newline

Esta sessão deve ser sempre realizada com a versão da semana que foi fechada e
submitida no moodle (tal como descrito na secção anterior).\newline

Antes da sessão de demonstração/revisão os alunos devem ter executado os testes
funcionais aos diversos casos de uso. O resultado desses testes deve ficar
registado no issue de acompanhamento relativo a essa semana (ver descrição dos
issues de acompanhamento na Secção ~\ref{sec:Issues_de_Acompanhamento}).\newline

\textbf{Sugere-se que a demonstração seja organizada por áreas funcionais. Para cada
área funcional devem ser demonstradas as funcionalidades referentes aos casos de
uso que foram objecto de desenvolvimento durante a semana}.\newline

O docente revisor irá colocar as suas anotações relativamente à demonstração em
comentário sobre o issue de acompanhamento. Essas anotações basicamente vão
complementar os próprios comentários dos alunos (confirmando ou corrigindo).

